# Рекурсивные функции

Ситуация, когда функция вызывает сама себя (прямо или косвенно), называется **рекурсивным вызовом**, а функция, которая потенциально может совершить рекурсивный вызов - **рекурсивной функцией**.

Классический пример рекурсивной функции - функция для расчета факториала числа (напомним, факториал `n` равен произведению чисел от `1` до `n`). 

```python
def factorial(n):
    if n == 1:
        return 1
    return n * factorial(n - 1)
```

Рассмотрим вызов `factorial(3)` и приведем (коротко) последовательность действий, которую предпримет интерпретатор.

- Создается стековый кадр со значением параметра `n = 3`.

```
Кадр основной программы
...
----------------------
Кадр вызова factorial 
n = 3
```

- Проверяется условие `n == 1`, и так как оно не выполнено - управление переходит на следующую за условным оператором инструкцию `return n * factorial(n - 1)`.

- Для вычисления значения этого выражения нужно совершить рекурсивный вызов `factorial(n - 1)`. Значение выражения параметра равно `n - 1 = 3 - 1 = 2`.

- Создается новый стековый кадр со значением параметра `n = 2`.
```
Кадр основной программы
...
----------------------
Кадр вызова factorial 
n = 3
----------------------
Кадр вызова factorial 
n = 2
```
- Обратите внимание, что теперь в стеке вызовов находится два кадра для `factorial` - это **разные** вызовы с **разными** и независимыми переменными `n`.

- Этот вызов функции тоже проверит условие `n == 1` и оно снова будет не выполнено.

- Управление перейдет к следующей инструкции `return` и потребуется сделать еще один рекурсивный вызов с параметром `n - 1 = 2 - 1 = 1`.

- Создается еще один стековый кадр:

```
Кадр основной программы
...
----------------------
Кадр вызова factorial 
n = 3
----------------------
Кадр вызова factorial 
n = 2
----------------------
Кадр вызова factorial 
n = 1
```
- На этот раз условие `n == 1` будет выполнено и управление передастся внутрь блока действий - к инструкции `return 1`.
- Эта инструкция вернет значение `1` из данного вызова функции, и уничтожит ее стековый кадр.
```
Кадр основной программы
...
----------------------
Кадр вызова factorial 
n = 3
----------------------
Кадр вызова factorial 
n = 2
```
- Управление вернется к инструкции `return n * factorial(n - 1)` во втором стековом кадре, где результат выражения `factorial(n - 1)` уже получен и равен `1`.
- Так как `n = 2`, то значение всего выражения равно `2 * 1 = 2` и из функции возвращается значение `2`.
```
Кадр основной программы
...
----------------------
Кадр вызова factorial 
n = 3
```
- Управление вернется к инструкции `return n * factorial(n - 1)`, но уже в другом стековом кадре. А результат выражения `factorial(n - 1)` будет равен возвращенному на прошлом шаге значению `2`.
- Так как `n` равно `3` в текущем стековом кадре, значение выражения `n * factorial(n - 1)` равно `3 * 2 = 6`, и именно это значение будет возвращено из функции.
```
Кадр основной программы
...
```
- Итак, значение выражения `factorial(3)` будет равно `6`.

Мы увидели, что для вычисления этого выражения было создано три стековых кадра. Количество стековых кадров, которые находятся на стеке в какой-то момент времени, называется **глубиной стека**. Для вычисления нашей функции `factorial` потребуется глубина стека, равная значению параметра. 

Максимальная глубина стека в интерпретаторе Python ограничена. Большую часть времени это не важно, но для некоторых рекурсивых функций можно столкнуться с проблемой **переполнения стека**, особенно если функция написана некорректно и рекурсивная функция зацикленно вызывает себя снова и снова.

В следующем примере мы не указали условие остановки, которое было в правильной версии, и функция будет рекурсивно вызывать себя, пока не исчерпает глубину стека (`n` будет становится все меньше и меньше, возможно, уходя в отрицательные числа):
```python
def factorial(n):
    return n * factorial(n - 1)
```

Результат выполнения программы
```python
def factorial(n):
    return n * factorial(n - 1)
    
print(factorial(4))
```
Представлен ниже:
```python
Traceback (most recent call last):
  File "bad_factorial.py", line 5, in <module>
    print(factorial(4))
  File "bad_factorial.py", line 2, in factorial
    return n * factorial(n - 1)
  File "bad_factorial.py", line 2, in factorial
    return n * factorial(n - 1)
  File "bad_factorial.py", line 2, in factorial
    return n * factorial(n - 1)
  [Previous line repeated 995 more times]
RecursionError: maximum recursion depth exceeded
```

